%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage[
	a5paper,
	margin=10mm,
	]{geometry}

\begin{document}

\begin{propriete*} Soient deux évènements $A$ et $B$. Alors :
	\[
		P(A\cup B)+P(A\cap B)=P(A)+P(B)
		\]
\end{propriete*}

\begin{corollaire*}Pour tous évènements $A$ et $B$, on a :
	\begin{align*}
		P(A\cup B)&=P(A)+P(B)-P(A\cap B)\\
		P(A\cap B)&=P(A)+P(B)-P(A\cup B)\\
	\end{align*}
\end{corollaire*}

\begin{exemple*}~
	\begin{em}
	On lance un dé équilibré à 100 faces (numérotées de 1 à 100), et on regarde le numéro obtenu. Quelle est la probabilité d'obtenir un multiple de 5 ou un multiple de 2 ?
	\end{em}

	Appelons $C$ l'évènement \enquote{Obtenir un multiple de 5.}, et $D$ l'évènement \enquote{Obtenir un multiple de 2.} Nous recherchons $P(C\cup D)$.
	\begin{itemize}
		\item Il y a 20 multiples de 5 (5, 10, 15, 20, …, 95, 100), et le dé est équilibré, donc $P(C)=\frac{20}{100}$.
		\item Il y a 50 multiples de 2 (la moitié des nombres), et le dé est équilibré, donc $P(D)=\frac{50}{100}$.
		\item Les nombres qui sont à la fois multiples de 2 et 5 sont les multiples de 10. Il y en a 10 (10, 20, 30, …, 90, 100) et le dé est équilibré, donc $P(C\cap D)=\frac{10}{100}$.
	\end{itemize}

	On peut maintenant calculer la probabilité demandée :
	\begin{align*}
		P(C\cup D)
		&=P(C)+P(D)-P(C\cap D)\\
		&=\frac{20}{100}+\frac{50}{100}-\frac{10}{100}\\
		&=\frac{20+50-10}{100}\\
		&=\frac{60}{100}\\
		&=\frac{3}{5}
	\end{align*}
\end{exemple*}

\begin{definition*}Deux évènements $A$ et $B$ sont dit incompatibles si $P(A\cap B)=0$.
\end{definition*}

\end{document}
